%% abntex2-modelo-exercicios.tex
%% Copyright 2013 A. A. Lucas
%
% This work may be distributed and/or modified under the
% conditions of the LaTeX Project Public License, either version 1.3
% of this license or (at your option) any later version.
% The latest version of this license is in
%   http://www.latex-project.org/lppl.txt
% and version 1.3 or later is part of all distributions of LaTeX
% version 2005/12/01 or later.
%
% This work has the LPPL maintenance status `maintained'.
%
% The Current Maintainer of this work is A. A. Lucas.
%
% This work consists of the files abntex2-modelo-exercicios.tex

% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
% Modelo de Lista de Exercícios
% * Utiliza a classe abntex2 para formatação.
% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
\documentclass[12pt,a4paper,oneside]{abntex2}

% PACOTES

% Pacotes fundamentais
\usepackage{cmap}	% Mapear caracteres especiais no PDF
\usepackage{lmodern}	% Usa a fonte Latin Modern
\usepackage[T1]{fontenc}	% Selecao de codigos de fonte.
\usepackage[utf8]{inputenc}	
\usepackage{lastpage}	% Usado pela Ficha catalográfica
\usepackage{indentfirst}	% Indenta o primeiro parágrafo de cada seção.
\usepackage{color}	% Controle das cores
\usepackage{graphicx}	% Inclusão de gráficos
\usepackage{amsmath}	% Pacote para equações multi linhas

\usepackage{listings} % Inserção de código fonte

% Configurações do pacote 'listings'
\lstset{
	showspaces = false, % Marcar espaços
	showstringspaces = false, % Marcar os espaços nas strings
	showtabs = false, % Marcar tabs
	numbers = left,
	tabsize = 2, % Número de espaços por tab
	mathescape = true % Permite o ambiente de equações
}
% --------------------------------
% Para mais configurações do listings visite a página da wiki em
% http://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX/Source_Code_Listings
% ou a documentação mais detalhada do pacote em
% ftp://ftp.tex.ac.uk/tex-archive/macros/latex/contrib/listings/listings.pdf
% --------------------------------

% Pacotes adicionais
\usepackage{lipsum}	% para geração de dummy text

% Comandos adicionais
\providecommand{\imprimirdisciplina}{}
\newcommand{\disciplina}[1]{\renewcommand{\imprimirdisciplina}{#1}}

% Informações do aluno e documento
% \titulo{Lista de Exercícios}
% \autor{Nome do aluno}
% \disciplina{Nome da disciplina}
% \orientador{Nome do professor}

% informações do PDF
\makeatletter
\hypersetup{
     	%pagebackref=true,
		pdftitle={\@title},
		pdfauthor={\@author},
    	pdfsubject={\@title},
	    pdfcreator={LaTeX with abnTeX2},
		pdfkeywords={abnt}{latex}{abntex}{abntex2}{lista de exercícios},
		colorlinks=true,       		% false: boxed links; true: colored links
    	linkcolor=blue,          	% color of internal links
    	citecolor=blue,        		% color of links to bibliography
    	filecolor=magenta,      		% color of file links
		urlcolor=blue,
		bookmarksdepth=4
}
\makeatother

\setlength{\parindent}{0cm} % Remove indentação dos parágrafos
\setlength{\parskip}{0.5cm} % Espaçamento entre parágrafos

% Novo estilo de cabeçalho com a identificação do aluno
\makepagestyle{cabidaluno}
	% Cabeçalhos
% 	\makeoddhead{cabidaluno}
% 		{\imprimirautor}{\imprimirtitulo}{\thepage}
% 	\makeevenhead{cabidaluno}
% 		{\imprimirautor}{\imprimirtitulo}{\thepage}
% 	\makeheadrule{cabidaluno}{\textwidth}{\normalrulethickness}
	% Rodapé
% 	\makeoddfoot{cabidaluno}
% 		{\imprimirorientador\ -- \imprimirdisciplina\ -- \today}{}{}
% 	\makeevenfoot{cabidaluno}
% 		{\imprimirorientador\ -- \imprimirdisciplina\ -- \today}{}{}


% INICIO DO DOCUMENTO

\begin{document}

	% Elementos textuais
	\textual
	\pagestyle{cabidaluno} % Inclusão de cabeçalhos e rodapés personalizados

\begin{minipage}{.15\textwidth}
\includegraphics[scale=0.46]{logo_ufpa.png}\vspace{0.4cm}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.85\textwidth}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
{\small
Universidade Federal do Pará\\
Instituto de Ciências Exatas e Naturais\\
Faculdade de Computação\\
Prof.: Filipe de Oliveira Saraiva}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.48\textwidth}
{\footnotesize
Disciplina: Análise de Algoritmos\\
Cód: EN05174\\\\}
\end{minipage}
\end{minipage}

\begin{center}
 \textbf{Lista de Exercícios I}
\end{center}

1) O que são algoritmos? Descreva.

2) Por que e qual a importância de se estudar complexidade de algoritmos?
Disserte sobre o tema.

3) Por que é mais comum no estudo de complexidade de algoritmos a preocupação
com as entradas no pior caso?

4) Forneça uma estimativa em notação O em função de n ou lista para os métodos
abaixo:

\begin{lstlisting}[language=Python,numbers=none]
a)  def loop1(n):
        cont = 0
        for i in range(1, len(n)):
            cont = cont + 1
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[language=Python,numbers=none]
b) def loop2(n):
        cont = 1
        for i in range(1, n**2):
            cont = cont * i
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[language=Python,numbers=none]
c) def loop3(lista):
        mid = len(lista) // 2
        while len(lista[mid:]) > 1:
            mid = mid + len(lista[mid:]) // 2
\end{lstlisting}

5) Desenvolva um algoritmo de busca pelo menor elemento em uma lista ordenada.
Qual a complexidade deste algoritmo?

6) Desenvolva um algoritmo de busca pelo maior elemento em uma lista
desordenada. Qual a complexidade deste algoritmo?

7) Dada as funções abaixo, responda qual a complexidade delas utilizando o
método da árvore recursiva:

a) T(n) = $\begin{cases}
        4, \text{ se n } = 1\\
        T(\text{n } - 1) + 4, \text{ se n } > 1
        \end{cases}$

b) T(n) = $\begin{cases}
        1, \text{ se n } = 1\\
        T(\text{n } - 1)  + n, \text{ se n } > 1
        \end{cases}$

c) T(n) = T(n/3) + T(2n/3) + n

d) T(n) = 3T(n/4) + n$^2$

8) Responda qual a complexidade da função de recorrência abaixo utilizando o
método da expansão:

T(n) = $\begin{cases}
        4, \text{ se n } = 1\\
        T(\text{n } - 1) + 4, \text{ se n } > 1
        \end{cases}$

9) Qual a complexidade assintótica do algoritmo Bubble Sort? Em que situação hipotética esse algoritmo seria preferível a ser utilizado no lugar de algum algoritmo O(n log$_2$ n)? Explique.

10) Forneça a implementação do algoritmo Selection Sort.

11) Qual a complexidade do algoritmo Bucket Sort? Explique esse algoritmo e sua complexidade. Qual a principal desvantagem dele?

12) Dada a lista [3, 1, 2, 3], faça a sequência de operações Merge (M) e Merge Sort (MS) realizadas pelo Merge Sort até a ordenação da lista. Inicie por:

MS([3, 1, 2, 3])

\end{document}
